\chapter{Opis cyklu życia projektu}
\section{Pierwsza iteracja -- wyszukiwarka semantyczna}
\begin{enumerate}
	\item	Definiowanie projektu
	\begin{enumerate}
		\item Etap inicjowania projektu
		
		Pierwsza wersja aplikacji miała dotyczyć implementacji graficznego interfejsu użytkownika aplikacji sieciowej, jaką był serwis semWeb, którego tematyką było wykorzystanie metadanych i sieci semantycznych do wyszukiwania, integracji i weryfikacji urzędowych danych posiadających aspekt czasowo-przestrzenny.
		
		\item Etap definiowania celu
		
		Celem projektu miało być stworzenie interfejsu aplikacji sieciowej, która posiadała już pełną funkcjonalność. Interfejs miał łączyć się z bazowym systemem, jakim był semWeb. Dostarczał on endpoint, umożliwiający zarządzanie dziedzinową bazą wiedzy. Serwis bazowy był oparty na fasadowym wzorcu projektowym, co było jednym z powodów, dla którego został on wybrany jako potencjalna baza, ze względu na łatwość integracji modułu interfejsu z resztą aplikacji. 

Potencjalnymi zagrożeniami były problemy z importem plików o rozszerzeniu \texttt{.jar} do projektu. Powodem tego jest obecna implementacja wtyczki Java2Script, która opiera się na wczytywaniu skompilowanych klas środowiska Java, ale tylko tych, które umieszczone są bezpośrednio w projekcie, lub należą do konkretnych, wbudowanych bibliotek, jak \texttt{java.lang} (//TODO: odnośnik do strony J2S).

		\item Etap weryfikacji
		
		Z uwagi na to, że nie dało się dołączyć plików \texttt{.jar} do projektu w taki sposób, by kompilator Java2Script mógł prawidłowo załadować klasy oraz skonwertować je do plików z rozszeżeniem \texttt{.js}, projekt nie przeszedł pozytywnie przez fazę weryfikacji i został odrzucony.

Brak możliwości dołączania zewnętrznych archiwów .jar oraz wbudowanych bibliotek, takich jak \texttt{java.sql}, uniemożliwiło połączenie się z bazą danych. Konsekwencją tego był brak możliwości zbudowania aplikacji, która spełniałaby minimalne wymagania zawarte w etapie definiowania projektu.
W związku z tym kolejnym krokiem w cyklu życia projektu było przejście do kolejnej iteracji i zdefiniowanie nowego problemu.

	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{Druga iteracja -- ActEditor}
\begin{enumerate}
	\item	Definiowanie projektu
	\begin{enumerate}
		\item Etap inicjowania projektu
		
		Druga wersja aplikacji miała dotyczyć implementacji graficznego interfejsu użytkownika aplikacji sieciowej, jaką był serwis EDAP, którego tematyką było tworzenie dokumentów prawnych, ich edycja oraz zarządzanie już istniejącymi dokumentami. 
			
Projekt ułatwia skonstruowanie wybranego dokumentu prawnego zgodnie ze schematem narzuconym przez MSWiA. Dokument generowany jest w postaci pliku o formacie XML, a wszelkie obostrzenia i zasady jego utworzenia zawiera plik \texttt{schema.xsd}. Używając serwisu EDAP, użytkownik może także wczytać już istniejący plik z rozszerzeniem \texttt{.xml} i zmodyfikować go.

		\item Etap definiowania celu
		
		Celem projektu było stworzenie aplikacji sieciowej, zawierającej główną funkcję serwisu EDAP, czyli konstruowanie dokumentu prawnego w postaci pliku XML na podstawie schematu zawartego w pliku \texttt{schema.xsd}.
			
Aby osiągnąć cel główny, należało wykonać 3 podstawowe kroki: odpowiednio wczytać zawartość pliku ze schematem XML, następnie stworzyć interfejs użytkownika, który wyświetlałby dostępne pozycje do wypełnienia przez użytkownika, z których potem generowany byłby plik XML.

Głównymi potencjalnymi problemami były operacje na plikach, takie jak wczytywanie i generowanie, które nie są wspierane przez Java2Script. Oprócz tego problemem mogło się okazać odpowiednie wczytanie zawartości schematu XML, gdyż nie można było skorzystać z zewnętrznych bibliotek, które by to ułatwiały. Powodem tego był brak możliwości dołączenia takich bibliotek w taki sposób, by Java2Script mógł je załadować.

		\item Etap weryfikacji
		
		Projekt przeszedł pozytywnie etap weryfikacji z uwagi na realną możliwość stworzenia aplikacji, której celem byłoby skonstruowanie dokumentu prawnego w postaci pliku XML.
		
Projekt zakłada jedynie generowanie takiego pliku, nie jego modyfikację. Kolejnym założeniem jest brak generowania samego pliku XML, a jedynie wyświetlenie jego zawartości w aplikacji. Oba założenia wynikają z braku możliwości operacji na plikach, które nie są wspierane przez wtyczkę Java2Script.

	\end{enumerate}
	\item Planowanie
	
	Aby osiągnąć cel, należało wykonać trzy podstawowe podzadania. Należały do nich: 
\begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
	\item wczytanie schematu XML, który jest odpowiedzialny za dobrze sformatowany plik XML;
	\item konwersja wczytanych danych na obiekty języka Java;
	\item zbudowanie graficznego interfejsu użytkownika, prezentującego formularze do wypełniania ciała dokumentu;
	\item zaimplementowanie generowania zawartości pliku XML na podstawie wypełnionych formularzy.
\end{inparaenum}	
	
	\item Wykonanie planu projektu
	\begin{enumerate}
		\item	Organizacja kamieni milowych
		
		Pierwsza iteracja zajęła sporą część czasu, przeznaczonego na wykonanie projektu, stąd został jedynie miesiąc na wykonanie drugiego planu. 
		
		Organizacja harmonogramu wyglądała następująco: najwięcej czasu -- ok. 2 tygodnie -- zostało przeznaczone na pierwsze dwa podzadania, jakimi były wczytanie schematu XML oraz jego odpowiednia konwersja. Kolejny tydzień został przewidziany na zbudowanie interfejsu i generatora zawartości pliku XML. Ostatni tydzień został przeznaczony na testowanie oraz dokumentację.
	
		\item Wprowadzenie planu w życie
		
		Plan zakładał początkowo skupienie się na odpowiednim wczytaniu danych z pliku \texttt{schema.xsd}. Początkowo ładowanie znaczników odbywało się za pomocą rzędu instrukcji \texttt{if/else} i sprawdzano, czy w danej linii wystąpiło dane słowo kluczowe. Jednak po bardzo szybkim wzroście liczby linii kodu oraz ogólnym jego zaciemnieniu, zdecydowano, że lepszym rozwiązaniem będzie wywoływanie na podstawie znacznika danego zdarzenia z nim związanego, które następnie ma zostać obsłużone. Metoda ta nosi nazwę SAX (Simple API to XML) i jest opisana w punkcie ~\ref{sax}.
		
		Głównym celem wczytywania danych było utworzenie konkretnych obiektów XML według znaczników z nimi związanych. Ponieważ taki Schemat XML zawiera wiele zagnieżdżeń znaczników, a zawartość jest przetwarzana linia po linii, stąd wynikła potrzeba pamiętania znacznika nadrzędnego, do którego należą znaczniki potomne w danej chwili przetwarzane. Rozwiązaniem tego problemu było zastosowanie wbudowanej w języku Java kolekcji \texttt{stos}. Wywołana obsługa zdarzenia mogła mieć jedną z trzech możliwości: stworzyć obiekt rodzica i wrzucić dołożyć go na wierzch stosu, stworzyć obiekt dziecka, odłożyć obiekt ze stosu, dołączyć do niego dziecko i dołożyć obiekt rodzica z powrotem na stos, a przy znacznikach zamykających odłożyć obiekt ze stosu i dodać do rodzica lub rejstru.
		
		Istnieją trzy rejestry, których rolą jest zapamiętanie konkretnych obiektów według ich nazw. Ponieważ wczytywanie zawartości linia po linii niesie ze sobą konsekwencję nie pamiętania tego, co się dzieje wcześniej, ani przewidywania, co się stanie później, należało wymyślić sposób, aby te informacje zapamiętać w programie. Rejetry mogły przechowywać dane o elementach struktury (znacznikach), ich atrybutach oraz typach. Z powodu licznych referencji do obiektów, których definicje znajdowały się w różnych miejscach w dokumencie \texttt{schema.xsd}, rejestry pozwalały odtworzyć później taką strukturę. Odbywało się to dzięki temu, że z rejestru można było pobrać obiekt definicji po jego nazwie. Gdy pojawił się znacznik, mówiący o referencji (deklaracji) do innego obiektu, konstruowana była jedynie namiastka o danej nazwie, a po wczytaniu całego pliku, namiastki te były uzupełniane, wczytując obiekt z rejestru.
		
		Zastosowane podejście miało tę wadę, że uzupełnienie namiastek musiało zostać ograniczone do ilości poziomów, ponieważ pewne elementy struktury (np. litera, punkt, tiret), mogły zawierać w sobie referencje do samych siebie, co powodowało nieskończony poziom zagnieżdżenia. Wynikające trudności zostały obsłużone przez wprowadzenie maksymalnego poziomu zagnieżdżenia takiego drzewa. 
		
		Podczas wczytywania Schematu XML generowane były zdarzenia, które następnie miały metody je obsługujące. Generowanie zdarzenia odbywało się na podstawie słów kluczowych, zawartych w jednej linii dokumentu \texttt{schema.xsd}. Jeśli dane słowa kluczowe zostały zawarte we wczytywanej linii, zwracano idektyfikator zdarzenia, a następnie według wartości identyfikatora była wybierana metoda do jego obsługi.
		
		Trzeba wspomnieć, że tego rodzaju parser jest już z powodzeniem zaimplementowany na platformę Java, jednak w przypadku ActEditor nie mógł zostać użyty. Powodem był brak możliwości dołączenia do projektu plików \texttt{.jar}, ponieważ ich import nie jest wspierany przez technologię Java2Script. Przyczyny takiego stanu rzeczy będą opisane w rozdziale {podsumowanie}. Zapadła więc decyzja skonstruowania własnego parsera dokumentu XML, który mógłby wczytać jego zawartość do pamięci programu. Ponieważ uniwersalny procesor przetwarzający dokumenty XML jest bardzo rozbudowany, w przypadku ActEditor obsługiwał on tylko niektóre elementy, a całość była okrojona i dostosowana do zawartości pliku \texttt{schema.xsd}. 
		
		Ostatecznie implementacja parsera Schematu XML zajęła łącznie około 700 linii kodu, a i tak nie obsługiwała wszystkich zdarzeń. Problemy, które cały czas pojawiały się w trakcie pracy z dokumentem \texttt{schema.xsd}, bardzo wydłużyły planowany czas realizacji zadania, jakim było jego wczytanie do pamięci programu.
		
		Po zaimplementowaniu parsera przystąpiono do budowy interfejsu, którego implementacja również nie była najprostsza. Użytkownik miał do dyspozycji drzewo DOM dokumentu XML, zawierającego możliwe do wypełnienia tagi. Po naciśnięciu na dany element drzewa makieta interfejsu zostawała uaktualniona i pojawiał się formularz, pozwalający na wypełnienie znacznika. Po zatwierdzeniu zmian, znacznik zostawał dodany jako element aktu prawnego, który miał później być wygenerowany w postaci zawartości dokumentu XML.
		
		Trudnością tutaj okazało się to, że Schemat XML nie opisuje w sposób ścisły i spójny wszystkich elementów drzewa DOM. Dodatkowo okrojona wersja parsera nie pozwalała na uzyskanie wszystkich pożądanych efektów, jakimi były np.: wstawienie zagnieżdżonego znacznika w dowolnym miejscu zawartości znacznika nadrzędnego, czy ograniczenie ilości wystąpień danego znacznika w dokumencie.
		
		Problemy ze zbudowaniem w pełni funkcjonalnej aplikacji spowodowały, że podjęto decyzję o zmianie podejścia do tematu generowania aktów prawnych. Głównymi przyczynami takie stanu rzeczy były:
		\begin {itemize}
			\item[-] brak możliwości dołączenia gotowych implementacji procesora dokumentów XML, ze względu na ograniczoną funkcjonalność Java2Script,
			\item[-] zbudowanie uniwersalnego parsera dokumentów XML jest czasochłonne,
			\item[-] nieścisłości w strukturze Schematu XML utrudniają jego wczytanie,
			\item[-] automatyzacja wyświetlania formularzy względem wczytanej zawartości Schematu XML jest bardzo trudna, ze względu na konstrukcję takiego schematu.
		\end{itemize}
		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{Trzecia iteracja -- LawCreator}
\begin{enumerate}
	\item	Definiowanie projektu
	\begin{enumerate}
		\item Etap inicjowania projektu
		
		Ostateczna wersja aplikacji dotyczyła zbudowania aplikacji do generowania aktu prawnego, jakim jest uchwała.

		\item Etap definiowania celu
		
		Aplikacja LawCreator jest okrojoną wersją serwisu ActEditor, która pozwala na wygenerowanie uchwały w postaci zawartości dokumentu XML. Konstruowanie takiego aktu opiera się o zasady i reguły, opisane w \texttt{schema.xsd}.
		
		Głównym potencjalnym problemem było ograniczenie czasowe, którego przyczyną były narzuty czasowe, powstałe w poprzednich iteracjach.

		\item Etap weryfikacji
		
		Projekt przeszedł pozytywnie etap weryfikacji z uwagi na to, że część programu została już zaimplementowana w poprzedniej iteracji, a zmiana podejścia do tematu generowania aktów prawnych, czyli skupienie się na skonstruowaniu edytora do tylko jednego rodzaju takiego aktu, jakim była uchwała, miała na celu przyspieszenie prac i zakończenie sukcesem całego projektu.

	\end{enumerate}
	\item Planowanie
	
	Ostateczna wersja wymagań została zamieszczona w punkcie ~\ref{wymagania}. Podział projektu na podzadania wyglądał następująco -- należało zbudować makietę interfejsu użytkownika aplikacji, która ułatwiałaby nawigowanie po jej funkcjach, zbudować formularze dla konkretnych elementów ustawy oraz zaimplementować parser, który wczytane dane z formularzy przekonwertowałby na dokument XML.
	
	\item Wykonanie planu projektu
	\begin{enumerate}
		\item	Organizacja kamieni milowych
		
		Z uwagi na ograniczenia czasowe, nie zdecydowano się na określenie konkretnych ram czasowych dla poszczególnych pozadań, ponieważ każde zadanie musiało zostać wykonane najszybciej, jak było to możliwe.
	
		\item Wprowadzenie planu w życie
		
		~\ref{implementacja}
		
		\item Przetestowanie aplikacji
		
		~\ref{testowanie}
		
	\end{enumerate}
	
		
	
	\item Zamykanie projektu
	\begin{enumerate}
	
		\item ~\ref{podsumowanie}.	
		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
