\chapter{Wstęp}
Dzięki dynamicznemu rozwojowi technologii informacyjnych Internet stał się obecnie jednym z podstawowych mediów stosowanym do wymiany danych, komunikacji interpersonalnej, publikowania zasobów cyfrowych itp. Na bazie Internetu powstała sieć WWW, wykorzystująca protokół HTTP oraz język HTML do opisu opublikowanych zasobów. Dla zwykłych użytkowników sieć WWW kojarzona jest głównie z witrynami portali, do których można sięgnąć z poziomu okna własnej przeglądarki. Jednak selekcja towarów, obsługa poczty elektronicznej, przeglądanie najnowszych wiadomości ze świata, oglądanie filmów jak również realizacja innych, niezliczonych wręcz funkcji oferowanych w sieci bywa różnie oceniana przez ich odbiorców. Poza samym faktem spełnienia zadeklarowanej roli przez daną witrynę (aplikację sieciową), na tę ocenę duży wpływ ma ergonomia i inteligencja zaimplementowanych w niej rozwiązań. Mówiąc prościej - przyjazność interfejsu użytkownika.

Historia budowy przyjaznego interfejsu użytkownika jest tak długa, jak długa jest historia rozwoju komputerów. Od chwili powstania pierwszej maszyny liczącej projektanci musieli stawiać czoło zadaniu skonstruowania odpowiedniego zestawu przyrządów, które ułatwiłyby człowiekowi interakcje z tworzonymi przez nich urządzeniami. Pojawiły się więc monitory, wyświetlacze, drukarki, klawiatury, myszki, joysticki i inne urządzenia wejścia/wyjścia. Jednak pomimo upływu czasu i wprowadzania coraz to nowszego sprzętu sposób prezentacji danych użytkownikowi, za którym kryje się oprogramowanie, nie zmienił się zbytnio. Można powiedzieć, że w tym obszarze nadal obowiązuje podział na interfejs tekstowy i interfejs graficzny, przy czym ten drugi obecnie przeważa. Zapewne w przyszłości dojdzie do usprawnienia interfejsów do komunikacji na linii człowiek-maszyną, co uczyni tę komunikację bardziej naturalną i wygodną dla człowieka. Już teraz prowadzone są badania nad rzeczywistością wirtualną, czy interfejsami mózg-maszyna. Zanim jednak te rozwiązania trafią do produkcji należy dobrze wykorzystać środki obecnie dostępne.

Dla projektantów systemów, poza spełnieniem oczekiwań użytkowników, istotne jest również wsparcie narzędziowe towarzyszące ich wytworzeniu. Tak więc obok interesów użytkowników twórcy nowych technologii muszą brać pod uwagę interesy programistów. Ze względu na specyfikę problemu (tj.\ zasadę działania, architekturę rozwiązań, istniejące zależności) tworzenie interfejsu użytkownika dla aplikacji sieciowych nie jest łatwe. Trudności pojawiają się już na etapie projektowania makiet i rosną przy próbach debuggowania i testowania stworzonego kodu. Aby je pokonać stosuje się różne techniki i technologie, ułatwiające projektowanie i testowanie interfejsów aplikacji typu desktop oraz aplikacji sieciowych. Do takich technologii należy Java2Script. Niniejszy projekt inżynierski skupia się właśnie na wykorzystaniu tej technologii. 

\section{Cel i zakres projektu}
Celem niniejszej projektu jest zbadanie możliwości technologii Java2Script oraz wykonanie implementacji graficznego interfejsu użytkownika aplikacji sieciowej, oferującej dostęp do funkcji wybranego systemu. Zakres projektu obejmuje:
\begin{enumerate}
 \item Przygotowanie i wykonanie projektu informatycznego, a w nim:
 \begin{itemize}
 \item dokonanie analizy wymagań,
 \item implementacja logiki biznesowej aplikacji sieciowej w języku Java,
 \item implementacja graficznego interfejsu użytkownika aplikacji (z wykorzystaniem biblioteki SWT),
 \item wygenerowanie strony HTML z zanurzonym skryptem JavaScript (z wykorzystaniem technologii Java2Script - rozszerzenia środowiska Eclipse),
 \item przetestowanie działania serwisu,
 \item opracowanie dokumentacji oraz instrukcji wdrożeniowej,
 \end{itemize}
 \item Dokonanie podsumowania wykonanych prac, a w nim opisanie zalet i wad wykorzystanej technologii.
\end{enumerate}

\vspace{15mm}
\noindent
\emph{Praca powstała w części w ramach projektu N N526 358139 finansowanego ze środków budżetowych na naukę w latach 2010-2012.}