\chapter{XML i Schemat XML}
\label{xml}
\section{XML}
XML to prosty i elastyczny język znaczników, który został zaprojektowany z myślą o tym, by stawić czoła reprezentacji danych w strukturalizowany sposób. Wywodzi się z technologii SGML, która jednak była o wiele bardziej zawiła, a zadaniem, jakie postawili sobie twórcy języka XML, było uproszczenie SGML-a tam, gdzie się tylko dało.

Język XML oferuje nam m.in. sformalizowany zapis informacji, pozwala zapisać wszystko, co może być wyrażone tekstem, a dzięki regularnej składni i przyjętym standardom -- przejrzystość dla człowieka oraz prostotę przetwarzania dla komputera. Wszelkiego typu parsery (procesory) XML są już zaimplementowane w wielu programach (np. przeglądarkach internetowych).

Aby utworzyć poprawny dokument XML, należy trzymać się określonych reguł. Poprawny składniowo dokument powinien np. zawierać deklarację XML, która musi być umieszczona na samym początku pliku. Musi też zawierać dokładnie jeden element główny, zwany korzeniem. Wszelkie elementy, które zawierają dane, muszą być otoczone dwoma znacznikami - początkowym i końcowym, natomiast elementy puste stanowią wyjątek i posiadają tylko jeden tag.

XML znajduje swoje zastosowanie w wielu dziedzinach informatyki. Jedną z nich jest Internet. Choć na dzień dzisiejszy panuje tutaj HTML, to istnieją jeszcze takie rozwiązania jak WML oraz XHTML, które są dialektami XML.

Za pomocą XML-a możemy również przyspieszyć wyszukiwanie informacji w Sieci, ponieważ umożliwia on przedstawienie zasobów dostępnych w Internecie. Możemy tu wymienić takie technologie jak RDF, OWL.

XML ułatwia nam też konstruowanie dokumentów, które mają pewną, określoną strukturę, lecz bywa ona zmienna lub słabo ustalona. W takim przypadku XML radzi sobie o wiele lepiej z reprezentacją danych w porównaniu z relacyjnymi bazami danych.

Można stwierdzić, że XML znalazł już swoje miejsce w informatyce, a jako rozwiązanie dość młode, jest stale rozbudowywany. Zmiany te odbijają się w pewnym stopniu na twórcach implementacji opartych na XML, jednak nie są one na tyle radykalne, by było to większym problemem.

\section{Schemat XML}
Reguły, które precyzują tworzenie dokumentów XML, bywają niewystarczające dla użytkowników, którzy chcieliby narzucić własne zasady budowania dokumentu XML. Do tego celu służą takie technologie jak Document Type Definition (DTD), Simple Object XML (SOX) czy Schemat XML (XSD).

Schemat XML pozwala na formalne opisanie elementów, które mają znaleźć się w dokumencie XML, a także związki między elementami i atrybutami. Opis ten umożliwia sprawdzenie poprawności (walidacji) generowanego dokumentu.

Schematy umożliwiają precyzyjne deklarowanie typów danych, pozwalają na definiowanie fragmentów modelu, które później mogą być wiele razy wykorzystywane w innych jego fragmentach, umożliwiają zdefiniowanie zbiorów elementów wraz z określeniem rodzaju tego zbioru (czy kolejność elementów jest ważna, czy wszystkie elementy muszą być użyte) i ilości jego wystąpień.

\section{Parsowanie dokumentów XML}
Istnieją dwa podejścia do implementacji parserów, na których opiera się operowanie na dokumentach XML. Są nimi DOM i SAX.

Parser DOM dokonuje przekształcenia dokumentu XML w drzewo DOM. Każdy element lub atrybut XML jest węzłem w tym drzewie. Każde drzewo zawiera korzeń (węzeł główny), który jest nadrzędny w stosunku do pozostałych obiektów. Implementacja wczytania danych za pomocą tej metody wymaga stworzenia interfejsów danego rodzaju węzła.

Metoda SAX polega na wczytywaniu dokumentu XML znacznik po znaczniku, przy każdym z nich zgłaszając zdarzenie, które należy obsłużyć.
