\chapter{Podsumowanie}
\label{podsumowanie}
\section{Ocena projektu}
Przedstawiona praca dotyczyła technologii Java2Script oraz budowy interfejsu użytkownika aplikacji sieciowej. Dołożono wszelkich starań, by projekt zakończył się sukcesem, co widać po ilości iteracji -- korygowano zakres projektu tak, aby można było zaprezentować funkcjonalny serwis. Niestety mimo wszelkich starań, nie udało się wygenerować poprawnie działającej strony HTML z zanurzonym skryptem JavaScript.

Prezentowana aplikacja, choć prosta w założeniu, okazała się być dużo bardziej złożona, a napotykane problemy uniemożliwiły osiągnięcie początkowych wymagań.

W pierwszej iteracji zakładano, że uda się stworzyć interfejs użytkownika i dołączyć go do już istniejącej logiki biznesowej systemu webSem. Jak się okazało -- było to zadanie bardzo trudne, ze względu na szereg wykorzystywanych klas Java, które nie były wspierane przez J2S. Sukces można było osiągnąć przez zbudowanie aplikacji proxy, która zajmowałaby się jedynie obsługą bazy danych. Jednak próba skomunikowania aplikacji skończyła się niepowodzeniem i podjęto decyzję o przejściu do kolejnej iteracji.

W kolejnym podejściu problem znowu wydawał się mało skomplikowany i do tego realny z punktu widzenia Java2Script. Wymagał on jedynie operacji na ciągach znaków, co nie wymagało używania zewnętrznych plików \texttt{.jar}. Jednak napisanie własnego parsera XML nie jest sprawą prostą. Próba ujednolicenia wyświetlanych formularzy na podstawie wczytanych danych ze schematu zakończyła się niepowodzeniem z powodu pewnych nieścisłości pliku \texttt{schema.xsd}. W ramach tej iteracji powstała jednak namiastka aplikacji, która prezentowała użytkownikowi wybór dokumentu, który mógł stworzyć oraz edytować, natomiast nie udało się doprowadzić do tego, by sprawdzić poprawność wprowadzonych danych, a także wygenerować akt prawny w postaci XML.

Ostatecznie w ramach projektu zaprezentowano aplikację offline, której celem jest ułatwienie tworzenia dokumentu prawnego, jakim jest uchwała. Zostały spełnione założenia dotyczące funkcjonalności aplikacji, jakimi były utworzenie i edycja aktu prawnego -- uchwały, a także generowanie zawartości dokumentu w formacie XML.

\section{Wnioski}
Technologia Java2Script jest interesująca pod względem idei. Twórca chciał połączyć ze sobą zorientowaną obiektowo platformę Java z wykorzystywanym w stronach internetowych JavaScriptem. Efektem tego jest wtyczka do Eclipse, która umożliwia tworzenie stron HTML z zagnieżdżonym skryptem JavaScript, który wcześniej został wygenerowany z plików źródłowych \texttt{.java}. Posiada to swoje niewątpliwe zalety:
\begin{itemize}
	\item[--] możliwość generowania stron HTML, używając jedynie natywnego kodu Java,
	\item[--] brak konieczności znajomości składni JavaScript do tworzenia skryptów,
	\item[--] generowane pliki \texttt{.js} zachowują zasady programowania zorientowanego obiektowo,
	\item[--] łatwość debuggowania kodu, dzięki użyciu środowiska Eclipse,
	\item[--] możliwość umieszczania natywnego kodu JavaScript w klasach Javy.
\end{itemize}
Zachowując jednak obiektywizm -- rzadko spotyka się strony, które są stworzone przy użyciu tej technologii. Oprócz kilku przykładowych serwisów zamieszczonych na głównej stronie Java2Script, bardzo ciężko jest znaleźć stronę internetową, która korzystałaby z tego rozwiązania. Przyczyn takiego stanu rzeczy może być kilka, zaczynając od małej liczby osób zainteresowanych tym tematem, którzy zdolni są pomóc w rozwoju technologii, poprzez małą aktywność na grupach dyskusyjnych do braku wsparcia wielu wbudowanych bibliotek Java i błędów, na które napotykamy się raz po raz.

Java2Script potrafi zachowywać się nieprzewidywalnie, niestabilnie i niedeterministycznie. Przykładem takiego zachowania jest np. używanie słuchaczy do obsługi zdarzeń wywoływanych przez użytkownika. Można spotkać się z tym, że na różnych wersjach wtyczki i na różnych środowiskach IDE, aplikacja potrafi działać dobrze, potrafi nie obsługiwać zdarzeń a nawet w ogóle się nie wyświetlać, nie informując użytkownika nawet o błędach w konsoli. Bywa tak, że pracując z Java2Script, po małej zmianie w kodzie, jakim jest przekształcenie jednej większej funkcji na mniejsze, aplikacja potrafi przestać się wyświetlać w przeglądarce i nie pomaga powrót do poprzedniego rozwiązania. Takie cechy technologii skutecznie mogą zniechęcić użytkownika, stąd być może małe zainteresowanie na forach i grupach dyskusyjnych.

Tworzenie aplikacji w Java2Script nie należy do najprostszych, ale jeśli ktoś chce stworzyć prostą aplikację, która nie będzie potrzebowała wielkiej logiki biznesowej, to jest to rozwiązanie dość wygodne -- szczególnie dla osób nie posiadających biegłej znajomości HTML i JavaScript. Jednak do bardziej złożonych serwisów, które dodatkowo potrzebują pewnego przepływu interfejsów na kształt stron internetowych, jest to technologia, która potrafi utrudnić budowanie takiego serwisu. 

Budowanie aplikacji, jaką był ActEditor, a później LawCreator, pozwoliło również zgłębić temat dokumentów XML oraz schematów XML. Język XSD pozwala na zdefiniowanie struktury dokumentu XML i stanowi alternatywę dla DTD. W odróżnieniu od DTD schematy umożliwiają precyzyjne deklarowanie typów danych, pozwalają też na jednokrotne definiowanie powtarzających się fragmentów modelu.

Schemat XML, który regulował zasady generowania zawartości XML w przypadku ActEditor oraz LawCreator nosił nazwę \texttt{schema.xsd} i był skonstruowany przez MSWiA. Nie można go chyba jednak uznać za udany. Jak sama nazwa wskazuje, schemat powinien precyzyjnie opisywać to, co, gdzie i jak może zostać użyte. Jednak w tym przypadku opis ten bywa zaciemniony i niejasny. Weźmy pod uwagę np. to, że nie ma jasno opisane, który element może posiadać ciało (treść elementu), a który nie. Inną nieścisłością jest to, że pewne elementy powinny być zagnieżdżone tylko w konkretnej, ustalonej kolejności, natomiast dostępny schemat dość niejasno określa tego typu powiązania. Kolejnym przykładem jest to, że w pewnym miejscu elementu sygnatura aktu jest atrybutem, a w innym miejscu jest już elementem -- tutaj można zacząć zadawać sobie pytanie, czy taki zabieg był celowy, czy jest to zwykłe przeoczenie.