\chapter{Opis implementacji}
\label{implementacja}
\section{Podział aplikacji na moduły}
Projekt został podzielony na moduły, których klasy miały podobne przeznaczenie. Moduły, które wyodrębniono, to:
\begin{itemize}
	\item [--] \texttt{pl.wroc.pwr.student.lawcreator} -- główny pakiet, który zawiera klasę \texttt{Application}, odpowiedzialną za rozruch aplikacji,
	\item [--] \texttt{pl.wroc.pwr.student.lawcreator.registry} -- zawiera rejestr elementów struktury dokumentu,
	\item [--] \texttt{pl.wroc.pwr.student.lawcreator.utils} -- zawiera klasę \texttt{Mapper}, odpowiedzialną za mapowanie znaczników,
	\item [--] \texttt{pl.wroc.pwr.student.lawcreator.view} -- odpowiedzialny za wyświetlanie makiet interfejsu użytkownika,
	\item [--] \texttt{pl.wroc.pwr.student.lawcreator.xml} -- posiada klasę \texttt{Parser}, która zajmuje się przetwarzaniem elementów XML; pakiet zawiera też interfejsy i implementację interfejsów skojarzonych z węzłami dokumentu XML.
\end{itemize}

\section{Przetwarzanie danych}
W odróżnieniu od sposobu implementacji w iteracji drugiej (rozdzial~\ref{druga}), dostępne elementy dokumentu XML nie zostały wczytane ze schematu, a wprowadzone za pomocą metody \texttt{createElements()} w klasie \texttt{Parser}. Do uzupełnienia informacji o elementach struktury służą natomiast metody \texttt{createAttribute()} oraz \texttt{createType()}. Dzięki temu uzyskano pełny zestaw informacji o danym węźle, na który składały się informacje o elemencie, jego atrybutach i typach tych atrybutów.

Zmianę podejścia do uzupełnienia danych wymusiło to, że schemat XML zawierał komentarze, które też niosły ze sobą informacje o zasadach tworzenia dokumentu. Mówiły np. o tym, czy dany element może posiadać ciało (innymi słowy -- może nieść pewną treść między znacznikami), czy też nie. Nowe podejście pozwoliło na rozwiązanie tego problemu.

Podobnie jednak do poprzedniej iteracji, istnieje rejestr w postaci klasy \texttt{Registry}. Ułatwia to rozwiązanie problemu referencji do elementów. W trakcie tworzenia elementów w metodzie \texttt{createElements()} każda definicja elementu jest zapisywana w rejestrze, stąd jeśli któryś element posiada referencję do któregoś z nich, może go pobrać z rejestru. Dzięki zastosowaniu rejestru możemy też łatwo odbudować strukturę drzewa dokumentu.

Zarówno element, atrybut, jak i typ dokumentu XML posiadają swoje interfejsy, którymi są odpowiednio \texttt{Element, Attribute} oraz \texttt{Type}, a ich implementacje zawierają dodatkowo słowo \texttt{Impl} (czyli implementacją interfejsu \texttt{Type} jest \texttt{TypeImpl}).

Istnieje istotne rozróżnienie na obiekty pochodzące ze schematu XML i te, które mają znaleźć się w wygenerowanym dokumencie XML. Obiekty, reprezentujące zawartość schematu XML, są wcześniej wymienionymi implementacjami interfejsów i niosą ze sobą informacje jedynie o strukturze, nie zaś o tym, co ma być umieszczone jako wartość znacznika czy atrybutu. Pozwalają na poprawne wyświetlenie formularzy, które następnie wypełnia użytkownik. Natomiast obiekty, które mają nieść informacje, które będą zawarte w wygenerowanym przez program dokumencie XML, reprezentują klasy \texttt{Node} i \texttt{Attribute} z pakietu \texttt{pl.wroc.pwr.student.lawcreator.xml.nodes}. Posiadają one informacje o nazwie znacznika lub atrybutu oraz jego wartości. Co ważne, posiadają metodę \texttt{toXML()}, która pozwala na łatwe generowanie pliku XML -- wystarczy wywołać tę metodę na elemencie, będącym korzeniem drzewiastej struktury XML.

\section{Implementacja interfejsu graficznego}
Interfejs graficzny użytkownika aplikacji został zbudowany w następujący sposób. Po lewej stronie użytkownik ma do dyspozycji drzewo elementów, ktore mogą znaleźć się w dokumencie. Niektóre z nich posiadają elementy zagnieżdżone i aby do nich dotrzeć należy rozwinąć dany element w drzewie. Po naciśnięciu na daną pozycję istnieją dwie możliwości -- albo użytkownik zostaje poinformowany, że element nie posiada atrybutów do wypełnienia (formularz jest pusty), albo pojawia się formularz z dostępnymi polami do wypełnienia. Niektóre z nich (np. atrybut Data), są ograniczone pod względem zawartości, tzn. muszą spełniać warunki umieszczone w schemacie XML. Atrybut Data mmusi być poprawnie sformatowany do postaci: RRRR-MM-DD. Jeśli użytkownik wypełni takie pole w zły sposób, zostanie o tym poinformowany w wyświetlonym oknie dialogowym. 

Jeśli formularz został wypełniony, można go zapisać - wtedy zostanie on dodany do drzewa, które jest po prawej stronie. Drzewo to reprezentuje elementy, które zostały wypełnione i zapisane przez użytkownika. Elementy ostaną umieszczone w wygenerowanej postaci XML. Jeśli użytkownik zdecyduje, że dany element został niepoprawnie wypełniony, może powrócić do jego edycji poprzez naciśnięcie na odpowiednią pozycję w drzewie po prawej stronie. Ostatnim ważnym elementem interfejsu jest przycisk "`Generuj XML"', po którego naciśnięciu pojawia się okno z uzupełnioną uchwałą w postaci XML. Tę zawartość można skopiować i wkleić do nowego dokumentu XML.

Za wyświetlanie informacji na ekranie i obsługę zdarzeń wywołanych przez użytkownika, takich jak wybór pozycji w drzewie, czy naciśnięcie przycisku, odpowiada obiekt \texttt{MainWindow}, tworzony przy starcie aplikacji w metodzie \texttt{main()}. Utworzenie tego obiektu powoduje wyświetlenie głównego widoku aplikacji. Aby stało się to możliwe, najpierw inicjalizowane są komponenty, które mają zostać wyświetlone, a następnie wywoływana jest metoda \texttt{open()} obiektu klasy \texttt{Shell}. Po otwarciu okna wywoływana zostaje metoda \texttt{dispose()} na obiekcie \texttt{MainWindow}. Ponieważ biblioteka SWT nie używa odśmiecacza, to programista musi panować nad zwalnianiem i czyszczeniem obiektów z pamięci. Stąd też metoda \texttt{dispose()}, która posiada w swoim ciele pętlę sprawdzającą, czy obiekt powinien zostać odśmiecony, czy też nie.

